\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{icomma}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Formule za klasično fiziko)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Fizika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\dbar}{\dd\hspace*{-0.18em}\bar{}\hspace*{0.1em}}
\renewcommand{\vec}{\vb}
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize

\begin{multicols*}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Mehanika}

\section{Kinematika}

$s = \int_{\vec{r}_0}^{\vec{r}}|\dd\vec{r}|$ \\
$\vec{v} = \dv{\vec{r}}{t}$ \\
$\vec{a} = \dv{\vec{v}}{t}$ \smallskip

\textbf{Enakomerno pospešeno gibanje} \\
$v = v_0 + a t$ \\
$s = s_0 + v_0 t + \frac{1}{2} a t^2$ \\
$v^2 = v_0^2 + 2 a s$ \smallskip

\textbf{Poševni met} \\
$x = v_0 t \cos \beta$ \\
$z = v_0 t \sin \beta - \frac{1}{2} g t^2$ \\
$z = x \tan \beta - \frac{g x^2}{2 v_0^2 \cos^2 \beta}$ \smallskip

$\boldsymbol{\omega} = \dv{\boldsymbol{\varphi}}{t}$, \qquad $\varphi = \frac{s}{r}$ \\
$\boldsymbol{\alpha} = \dv{\boldsymbol{\omega}}{t}$, \qquad $\vec{v} =
\boldsymbol{\omega} \times \vec{r}$ \\
$a_r = \omega^2 r = \frac{v^2}{r}$ \smallskip

$R_{kriv} = \frac{v^2}{a_r} = \frac{\dot r^2}{\sqrt{a^2 - a_t^2}} = \frac{\dot r^2}{\sqrt{\ddot r^2 - a_t^2}}$ \smallskip

\section{Dinamika}

$\vec{F} = m \vec{a}$ \\
$\rho = \dv{m}{V}$ \smallskip

$\vec{F} = k \vec{s}$ \qquad (Hookov zakon)\\
$\vec M = D \vec \varphi$ \\
$F_{tr} = k_{tr} F_\perp$ \\
$F_{l, max} = k_l F_\perp$ \smallskip

$\vec{r}^* = \sum_i \frac{m_i \vec{r}_i}{m} = \int\frac{\vec{r} dm}{m} = \int \frac{\vec{r} dV}{V} = \iiint \frac{\vec{r} \, dx \, dy \, dz}{V}$ \\
$\sum \vec{F}_{zun} = m \vec{a}^*$ \smallskip

$\vec{p} = \dv{\vec{F}}{S}$ \qquad (tlak)\\
$\vec{f} = \dv{\vec{F}}{V}$ \qquad (gostota sile)\smallskip

$\vec{F}_s = - m \vec{a}_s$ \qquad (sistemska sila) \\
$\vec{F}_\mathrm{cf} = - m \vec{\omega} \times (\vec{\omega} \times \vec{r})$ \qquad (centrifugalna sila) \\
$\vec{F}_\mathrm{Cor} = - 2 m \vec{\omega} \times \vec{v}$ \qquad (Coriolisova sila) \smallskip

\section{Gibalna količina}

$\int \vec{F} dt = m \vec v - m \vec v_0 = \Delta \vec G$ \\
$\vec F = \dv{\vec G}{t}$ \smallskip \\

\textbf{Splošen trk v 1D} ($v_2' = 0$) \\ $v_1 = \frac{1 - m_2 / m_1}{1 + m_2 / m_1} v_1' \qquad v_2 = \frac{2}{1 + m_2 / m_1} v_1'$ \smallskip

$\phi_m = \dv{m}{t} = \rho \phi_V$ \\
$\phi_V = \dv{V}{t} = S \dv{x}{t} = S v$ \\
$\vec F = \phi_m(\vec v_0 - \vec v)$ \qquad (sila curka) \smallskip

\section{Energija}

$A = \int \vec F \cdot \dd \vec s = \int (\vec{F} \cdot \vec v) \dd t $ \\
$P = \dv{A}{t} = \vec{F} \cdot \vec v$ \\
$\Delta W_k = \frac{1}{2} m v^2 - \frac{1}{2} m v_0^2 = \frac{1}{2} \frac{G^2}{m} -  \frac{1}{2} \frac{G_0^2}{m}$ \\
$\oint \vec F \cdot \dd \vec s = 0 \quad \implies \quad$ konzervativna sila, lahko pripišemo potencialno energijo, delo sile je neodvisno od vmesne poti \\
$A' = \Delta W_k - A_\mathrm{konz} = \Delta W_k + \Delta W_p$ \\
$\Delta W_{p, g} = m g \Delta h$ \\
$\Delta W_{p, \mathrm{pr}} = \frac{1}{2} k (x^2 - x_0^2) = \frac{1}{2} D (\varphi^2 - \varphi_0^2)$ \smallskip

$A = \int \vec F \cdot \dd \vec s = \int \vec F \cdot \dd \vec s^* + \int \vec F
\cdot \dd \vec s'$ \qquad (premik težišča in premik prijemališča sile glede na težišče) \smallskip

\section{Vrtenje}

$\vec M = \vec r \times \vec F$ \\
$J = \int \dd m \, r^2$ \\
$J = J^* + m d^2$ (Steinerjev izrek) \\
$\vec M = J \boldsymbol \alpha$ \smallskip

\textbf{Vztrajnostni momenti nekaterih teles:} \\
Homogena palica okoli težišča: $J = \frac{1}{12} m l^2$ \\
Valj okoli težišča vzdolž višine: $J = \frac{1}{2} m (r_1^2 + r_2^2)$ \\
Votla krogla okoli težišča: $J = \frac{2}{3} m r^2$ \\
Polna krogla okoli težišča: $J = \frac{2}{5} m r^2$ \smallskip

$A = \int M \dd\varphi$ \\
$W_k = \frac{1}{2} m v^{*2} + \frac{1}{2} J^* \omega^2$ \quad (samo za togo telo in ne za sistem) \smallskip

$\vec \Gamma = J \boldsymbol \omega$ (2D) \\
$\vec \Gamma = \int \dd \vec \Gamma = \int \vec r \times \dd \vec G =
\underline{\underline J} \boldsymbol \omega$\\
$ \underline{\underline J} = \begin{bmatrix}
\int \dd{m} (y^2 + z^2) & - \int \dd{m} \, x y & - \int \dd{m} \, x z \\ 
- \int \dd{m} \, y x & \int \dd{m} (x^2 + z^2) & - \int \dd{m} \, y z \\ 
- \int \dd{m} \, z x & - \int \dd{m} \, z y & \int \dd{m} (x^2 + y^2)
\end{bmatrix}$ \\
$\sum \vec M_{zun} = \dv{\vec \Gamma}{t}$ \\
$\vec \Gamma = \vec \Gamma_0 + \vec \Gamma^* = m \vec r^* \times \vec v^* + \int
\vec r' \times \vec v' \dd m$ \\
$\vec M^* = \vec r' \times \vec F = \dv{\vec \Gamma^*}{t}$ \qquad (lastna vrtilna količina) \\
$\vec M_0 = \vec r^* \times \vec F = \dv{\vec \Gamma_0}{t}$ \qquad (tirna vrtilna količina) \smallskip

$\vec M^* = \boldsymbol \omega_p \times \vec \Gamma^*$ \qquad (precesija) \smallskip

\section{Deformacije}

$\frac{F_x}{S_x} = -E \frac{\Delta x}{x}$ \\
$\frac{F_x}{S_y} = G \frac{\Delta x}{y}$ \\
$\frac{F}{S} = -K \frac{\Delta V}{V}, \quad \chi^{-1} = K$ \\
$\frac{\Delta y}{y} = \frac{\Delta z}{z} = -\mu \frac{\Delta x}{x}$ \smallskip \\

$K = \frac{E}{3(1 - 2\mu)}$ \\
$G = \frac{E}{2 (1 + \mu)}$ \\
$D = \frac{1}{2} \pi G \frac{r^4}{l}$ \\

Območje sorazmernosti (\textit{meja linearnosti}),\\
območje prožnosti (\textit{meja prožnosti}),\\
območje plastičnosti (\textit{meja natezne trdnosti}).

\section{Gravitacija}

$\vec F_g = \varkappa \frac{m_1 m_2}{(\vec r_2 - \vec r_1)^2} \frac{\vec r_2 - \vec r_1}{|\vec r_2 - \vec r_1|}$ \\
$W_{p, g} = - \frac{\varkappa m_1 m_2}{r}$ \smallskip \\

\textbf{Keplerjevi zakoni} \\
\vspace{-5pt}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
	\item Planet se giblje po elipsi s Soncem v središču. \\
	\item Ploščinska hitrost planeta je konstantna. \\
	\item $\frac{a^3}{T^2} = \frac{\varkappa (M + m)}{4 \pi^2}$ \\
\end{enumerate}
\smallskip

Težnostni pospešek v okolici kroglastega telesa: \\
$r > r_0: \ g = g_0 \frac{r_0^2}{r^2}$ \\
$r < r_0: \ g = g_0 \frac{r}{r_0}$ \medskip\\

$W = \frac{1}{2}m v^2 - \frac{\varkappa Mm}{r} = \frac{1}{2}m v_0^2 - \frac{\varkappa Mm}{r_0}$ \\
$W > 0 \implies$ telo se giblje po hiperboli. \\
$W = 0 \implies$ telo se giblje po paraboli. \\
$W < 0\implies$ telo se giblje po elipsi. \\

\section{Hidrostatika}
$p = \frac{F}{S} = p_0 + \rho g h$ \\
$\vec F_v = \int \vec p \dd{S} = - m_t \vec g$ \\
$pV = p_0 V_0$ (Boylov zakon za pline) \\ \smallskip

$\frac{\dd V}{V} = - \chi \dd{p}$ \\
$F = \gamma b$ \\
$W_{p, \mathrm{pov}} = \gamma S$ \\
$\Delta p = \frac{2 \gamma}{R}$ \qquad (kapljica) \\ 
$\Delta p = \frac{4 \gamma}{R}$ \qquad (mehurček) \\
$h = \frac{2 \gamma \cos \vartheta}{\rho g r}$ \qquad (kapilarni dvig v valjasti kapilari)\\

\section{Hidrodinamika}
$\dd A = - p \dd{V}$ \\
$\frac{F_s}{S_s} = \eta \dv{v_x}{z}$ \\
$\Phi_V = \int \vec v \cdot \dd \vec S$ \\
$v_s = \frac{\Phi_V}{S} = \frac{\int \vec v \cdot \dd \vec S}{\int \dd S}$
\qquad (srednja hitrost)\\
$\Phi_m = \Phi_{m0}$ \qquad (kontinuitetna enačba) \\
$p_0 + \frac{1}{2} \rho v_0^2 + \rho g z_0 \geq p + \frac{1}{2} \rho v^2 + \rho g z$ \smallskip \\

$p = p_0 + \frac{1}{2} \rho v_0^2$ \qquad (zastojni tlak) \\
$F_u = \frac{1}{2}c_u \rho v^2 S$ \qquad ($Re > 10^3$) \\
$F_u = c l \eta v$ \qquad ($Re < 0,5$) \\
$F_u = 6 \pi R \eta v = \frac{24}{Re} \frac{1}{2} \rho v^2 S$ \qquad (Stokesov zakon za kroglo) \\
$Re = \frac{l \rho v}{\eta} = \frac{2 R \rho v}{\eta}$ \smallskip \\

$v = v_0\qty(1 - \frac{r^2}{R^2}), \quad v_0 = \frac{R^2(p_0 - p)}{4l\eta}$
\quad (valjasta cev, $Re < 2300$) \\
$\Phi_V = v_s \pi R^2 = \frac{\pi R^4 (p_0 - p)}{8 l \eta}$ \qquad (Poiseuillov zakon)\\

\vfill\null
\pagebreak

\section{Nihanje}

$\omega_0 = \sqrt{k / m}$ \\
$\omega_0 = \sqrt{g / l}$ \\
$\omega_0 = \sqrt{D / J}$ \\
$\omega_0 = \sqrt{mgd / J }$ \smallskip \\

$s = s_0 \cos(\omega t + \delta) = s_1 \cos \omega t + s_2 \sin \omega t$ \\
$s_1 = s_0 \cos \delta$, \quad $s_2 = - s_0 \sin \delta$ \smallskip \\

$s = s_0 \cos \omega_1 t + s_0 \cos \omega_2 t =$ \\ $= 2 s_0 \cos(\frac{1}{2} (\omega_2 - \omega_1) t) \cos(\frac{1}{2} (\omega_2 + \omega_1) t) = 2 s_0 \cos \frac{1}{2} \omega_u t \cos \omega t$ \smallskip \\

\subsection{Dušeno nihanje}

$W = W_0 e^{- 2 \beta t}, \quad F_u = - 2 \beta m v$ \\
$\omega^2 = \omega_0^2 - \beta^2$ \smallskip \\

\textbf{Podkritično dušenje} ($\omega_0 > \beta$)  \\
$s = s_0 e^{- \beta t} \cos(\omega t + \delta)$ \\
$A = -\ln \frac{s(t + T)}{s(t)} = \beta T = \frac{2 \pi \beta}{\omega}$ \smallskip \\

\textbf{Kritično dušenje} ($\omega_0 = \beta$) \\
$s = s_1 e^{- \beta t} + s_2 t e^{- \beta t}$ \smallskip \\

\textbf{Nadkritično dušenje} ($\omega_0 < \beta$) \\
$s = s_0 e^{- \beta t} \cosh(\omega t + \delta)$ \medskip \\

\subsection{Vsiljeno nihanje}

$\ddot x + 2 \beta \dot x + \omega_0^2 x = \omega_0^2 s_0 \cos \omega t$ \\
$x = x_1 e^{- \beta t} \cos (\sqrt{\omega_0^2 - \beta^2} t - \delta') + x_0 \cos(\omega t - \delta)$ \smallskip \\

$w = \omega / \omega_0$ \\
$\tan \delta = \frac{2 \beta}{\omega_0} \frac{w}{1 - w^2}$ \\
$\frac{x_0}{s_0} = ((1 - w^2)^2 + (\frac{2 \beta}{\omega_0})^2 w^2)^{-\frac{1}{2}}$ \\
$\overline P = \overline{\vec F \cdot \vec v} = \beta m \omega_0^2 s_0^2 \frac{w^2}{(1 - w^2)^2 + (\frac{2 \beta}{\omega_0})^2 w^2}$ \\
$\omega_{1/2} = 2 \beta, \overline P (\omega_0 + \frac{1}{2} \omega_{1 / 2}) = \overline P (\omega_0 - \frac{1}{2} \omega_{1 / 2}) = \frac{1}{2} \overline P_{max}$ \\
\medskip

%\vfill \null
%\columnbreak

\section{Valovanje}

$c = \sqrt{\frac{F}{\rho S}}$ \qquad (transverzalna motnja na napeti vrvici) \\
$c = \sqrt{\frac{E}{\rho}} =\sqrt{\frac{k}{m}} l$ \qquad (longitudinalna motnja v trdnini) \\
$c = \frac{1}{\sqrt{\chi \rho}} = \sqrt{\frac{\kappa p}{\rho}}$ (longitudinalna motnja v kapljevini in plinu) \smallskip \\
$w = \dv{W}{V} = \rho v^2 \qquad w_k = w_p = \frac{1}{2} \rho v^2$
(transverzalna motnja)  \smallskip \\
\textbf{Splošno} \\
$w_k = \frac{1}{2} \rho v^2 = \frac{1}{2} \rho \qty(\frac{\partial s}{\partial t})^2$ \\
$w_p = \frac{1}{2} c^2 \rho \qty(\frac{\partial s}{\partial x})^2$ \\
$\delta p = -c^2 \rho \frac{\partial s}{\partial x}$  \smallskip \\

\subsection{Valovanje v eni razsežnosti}

$s = s_0 \cos(k x - \omega t)$ \\
$k = \frac{2 \pi}{\lambda} = \frac{\omega}{c} \qquad \omega = 2 \pi \nu \qquad c = \nu \lambda$ \\
$w = \rho v^2 = \rho \omega^2 s_0^2 \sin^2(\omega t - k x)$ \\
$\overline w = \frac{1}{2}\rho \omega^2 s_0^2$ \\
$j = \frac{P}{S} =\frac{\overline W}{St} = c \overline w = \frac{1}{2} c \rho \omega^2 s_0^2 = \frac{1}{2} \frac{(\delta p)_0^2}{\rho c}$ \smallskip \\

\textbf{Interferenca} \\
$s = s_1 + s_2  = s_0 \cos(\omega t - k x) + s_0 \cos(\omega t - k x + \delta) =$ \\ $= 2 s_0 \cos \frac{1}{2} \delta \cos(\omega t - k x + \frac{1}{2}\delta) = S_0 \cos(\omega t - k x + \Delta)$ \smallskip \\

Na prostem krajišču se valovanje odbije z enako fazo, na vpetem krajišču pa z nasprotno fazo. \smallskip \\

\textbf{Stoječe valovanje} \\
$s = s_1 \cos(\omega t - kx) + s_1 \cos(\omega t + kx) = 2 s_1 \cos kx \cos \omega t$ \\
$\nu_N =\frac{1}{2}(N + 1)\frac{c}{l}$ \qquad (dve vpeti ali dve prosti krajišči) \\
$\nu_N =\frac{1}{4}(2N + 1)\frac{c}{l}$ \qquad (eno vpeto in eno prosto krajišče) \\
$w = \frac{1}{2}\rho \omega^2 s_0^2(\sin^2 kx \sin^2 \omega t + \cos^2 kx \cos^2 \omega t)$ \\
$\overline w = \frac{1}{4}\rho \omega^2 s_0^2$ \smallskip \\

\subsection{Valovanje več razsežnostih}

$\vec k = \frac{2 \pi}{\lambda} \frac{\vec c}{c}$ \\
$\vec s = \vec s_0 (\vec r) \cos(\vec k \cdot \vec r - \omega t)$ \qquad (ravni val) \\
$\vec s = \vec s_0 (r) \cos(k r - \omega t)$ \qquad (krogelni val) \smallskip \\

\textbf{Interferenca} \\
maksimumi: $a \sin \beta = n \lambda$ \qquad (daleč od izvira) \\
minimumi: $a \sin \beta = (2n + 1) \frac{1}{2} \lambda$ \qquad (daleč od izvira) \smallskip \\

\textbf{Dopplerjev pojav} \\
$\nu' = \nu \frac{1 + v_s / c}{1 - v_i / c}$ \\
$\lambda' = \lambda \frac{1 - v_i / c}{1 + v_s / c}$ \smallskip \\

\textbf{Disperzija}
je pojav, pri katerem je hitrost valovanja odvisna od valovne dolžine. \\
$c = \sqrt{\frac{g}{k} + \frac{\gamma k}{\rho}}$ (valovanje na vodni gladini v globoki vodi) \\
$c = \sqrt{gh}$ (valovanje na vodni gladini v plitvi vodi) \\
$c_g = \left(\dv{\omega}{k}\right)_{\omega_0} = c_f + k
\left(\dv{c}{k}\right)_{\omega_0} = c_f - \lambda \left(\dv{c}{\lambda}\right)_{\lambda_0}$\smallskip \\

\textbf{Zvok} \\
$\mathrm{glasnost} = 10 \log \frac{j}{j_0 (\nu)} [\mathrm{fon}]$ \\
jakost neodvisna od frekvence: $10 \log \frac{j}{j_0} [\mathrm{dB}]$ \smallskip \\

%\vfill\null
%\pagebreak

\section{Termodinamika}

\textbf{0. zakon termodinamike}: Če sta v ravnovesju 1. in 2. sistem, ko sta med seboj v toplotnem stiku, a sta adiabatno izolirana od okolice, in če sta v ravnovesju 2. in 3. sistem, ko sta med seboj v toplotnem stiku, a sta adiabatno izolirana od okolice, sta v ravnovesju tudi 1. in 3. sistem. \smallskip \\

\textbf{Temperaturno raztezanje} \\
$\dd l = \alpha l \ \dd T$ \\
$\dd V = \beta V \dd T$ \\
$\beta = 3 \alpha$ \smallskip \\

$\frac{\dd V}{V} = - \chi_T \dd p + \beta_p \dd T$

\subsection{Energijski zakon}

\textbf{1. zakon termodinamike}: \\
$W_n$ je funkcija stanja in $\dd W_n = \dbar Q + \dbar A$ \\
$\dbar A = - p \dd{V}$ (če so vsa vmesna stanja definirana)\smallskip \\

$H = W_n + pV$ (entalpija - funkcija stanja)\\
$\dd H = \dbar Q + V \dd{p}$ \smallskip \\

$(\dd W_n)_V = (\dd Q)_V = m c_V \dd{T}$ \\
$(\dd H)_p = (\dd Q)_p = m c_p \dd{T}$ \smallskip \\

$\Delta H = (Q)_p = qm$ \qquad (poljuben fazni prehod) \smallskip \\

$P = \dv{Q}{t}$ \\
$\vec j = -\lambda \grad T$ \qquad (prevajanje v 3 dimenzijah) \\
$j = -\lambda \dv{T}{x}$ \qquad (prevajanje v 1 dimenziji) \\
$P = - \Lambda S (T - T_0)$ \qquad (konvekcija) \smallskip \\


\subsection{Entropijski zakon}

\textbf{2. zakon termodinamike}: 
$S$ je funkcija stanja in $\Delta S \geq \int \frac{\dbar Q}{T}$ (enakost pri reverzibilnih spremembah) \smallskip \\

$S = k_B \ln w$ ($w$ je število mikroskopskih stanj) \smallskip \\

\textbf{Clausius-Clapeyronova enačba} \\
$\frac{\dd p_s}{p_s} = \frac{M q_i(T)}{R} \frac{\dd T}{T^2}$ \\
$p_s = p_{s0} e^{\frac{M q_i}{R} \left(\frac{1}{T_0} - \frac{1}{T}\right)}$ (približek $q_i = konst.$) \\
$\dv{p}{T} = \frac{q_t}{T \left(\frac{1}{\rho_\mathrm{kaplj}} -
\frac{1}{\rho_\mathrm{trd}}\right)}$


\smallskip

\subsection{Toplotni stroji}

$Q_\mathrm{dov} = |A| + |Q_\mathrm{odv}|$ \\
$\eta = \frac{|A|}{Q_\mathrm{dov}} = 1 - \frac{|Q_\math{odv}|}{Q_\math{dov}}$ \\
$\eta_C = 1 - \frac{T_\mathrm{min}}{T_\mathrm{max}}$ \qquad (Carnotov stroj) \smallskip \\

$\eta_C = \frac{Q_\mathrm{dov}}{A} = \frac{T}{T_0 - T}$ \qquad (Carnotov hladilnik) \\
$\eta_C = \frac{Q_\mathrm{odv}}{A} = \frac{T_0}{T_0 - T}$ \qquad (Carnotova toplotna črpalka) \smallskip \\

\subsection{Idealni plin}

$pV = \frac{m}{M} R T$ \\
$\rho = \frac{pM}{RT}$ \\
$\beta_p = \frac{1}{T}$ \\
$\chi_T = \frac{1}{p}$ \\
$p = \sum p_\mathrm{parc}$ \qquad (Daltonov zakon) \smallskip \\

$W_n =m c_V T$ \qquad (vedno)\\
$H = m c_p T$ \qquad (vedno)\\
$\Delta S = m c_V \ln \frac{T}{T_0} + m \frac{R}{M} \ln \frac{V}{V_0}$ \qquad (vedno)\smallskip \\

$\kappa = \frac{c_p}{c_V}$ \\
$c_p - c_V = \frac{R}{M}$ \\
$c_p = \frac{\kappa}{\kappa - 1} \frac{R}{M}, \quad c_V = \frac{1}{\kappa - 1} \frac{R}{M}$ \smallskip \\

\textbf{Spremembe}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	  & $\Delta W_n$ & $A$ & $Q$ \\
	\hline
	izohorna & $mc_V \Delta T$ & 0 & $mc_V \Delta T$ \\
	\hline
	izobarna & $mc_V \Delta T$ & $-p \Delta V$ & $\Delta H = mc_p \Delta T$ \\
	\hline
	izotermna & 0 & $-p_0 V_0 \ln \frac{V}{V_0}$ & $-A = p_0 V_0 \ln \frac{V}{V_0}$ \\
	\hline
	izentropna & $mc_V \Delta T$ & $mc_V \Delta T$ & 0 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

Pri izentropni (adiabatni) spremembi še dodatno:
$pV^\kappa = konst.$ \\
$\chi_S = \frac{1}{\kappa p}$ \smallskip \\

\pagebreak

\subsection{Kinetična teorija plinov}
$n = \dv{N}{V}$ \\
$p = \frac{2}{N_p} n \langle W_k \rangle = \frac{1}{N_p} n m_1 \langle v^2 \rangle$ \\
$W_n = N \langle W_k \rangle = \frac{N_p}{2} N k_B T$ \\
$\langle l \rangle = \frac{1}{\sqrt 2 \pi d^2 n} $ \qquad (povprečna prosta pot) \\
$j_N = \frac{\dd^2 N}{\dd{t} \dd{S}} = \frac{1}{4} n \langle v \rangle$ \\
$j_D = D \frac{\partial n}{\partial x}, \quad D = \frac{1}{3} \langle v \rangle
\langle l \rangle$ \qquad (difuzija) \\
$\frac{1}{N} \frac{\dd^3N}{\dd{v_x} \dd{v_y} \dd{v_z}} = \left(\frac{m_1}{2 \pi k_B T}\right)^{\frac{3}{2}} e^{-\frac{W_k}{k_B T}}$
$\frac{\dd N}{N \dd{v}} =4 \pi v^2 \left(\frac{m_1}{2 \pi k_B T}\right)^{\frac{3}{2}} e^{-\frac{m v^2}{2 k_B T}} $ \smallskip \\

\section{Elektrika}

\subsection{Električno polje}

Naboj izoliranega sistema je konstanten. \\
Coulombov zakon: $\vec F = -\frac{e_1 e_2}{4 \pi \varepsilon \varepsilon_0 (\vec r_1 - \vec r_2)^2} \frac{\vec r_1 - \vec r_2}{|\vec r_1 - \vec r_2|}$ \\
$\sigma = \dv{e}{S}$ \\
$\rho_e = \dv{e}{V}$ \medskip \\

$\vec F = e \vec E$ \\
$\vec D = \varepsilon \varepsilon_0 \vec E$ \\
$\phi_e = \int \vec D \cdot \dd \vec S$ \\
Gaussov zakon: $\oint \vec D \cdot \dd \vec S = e$ \medskip \\

$\dd V = -\vec E \cdot \dd \vec s$ \\
$\vec E = -\grad V$ \\
$U(\vec r, \vec r_1) = V(\vec r) - V(\vec r_1)$ \\
$\dd A = U \dd e$ \\
$\oint \vec E \cdot \dd \vec s = 0$ \\
$W_{p, e} = e V$ \\
$w_e = \dv{W_e}{V} = \frac{1}{2} \varepsilon \varepsilon_0 E^2 = \frac{1}{2} ED$ \medskip \\

\textbf{Električni dipol} \\
$\vec p_e = e \vec a$ \\
$W_p = - \vec p_e \cdot \vec E$ \\
$\vec M = \vec p_e \times \vec E$ \\
Dipol v izhodišču na premici $z$: \\
$E_x = \frac{3 p_e \sin \vartheta \cos \vartheta}{4 \pi \varepsilon \varepsilon_0 r^3}$, \quad $E_y = 0$, \quad $E_z = \frac{p_e (3 \cos^2 \vartheta - 1)}{4 \pi \varepsilon \varepsilon_0 r^3}$ \medskip \\

\textbf{Snov v električnem polju} \\
V prevodniku v stacionarnem stanju ni električnega polja. \\
$P = n p_{e,1} = \dv{N}{V} p_{e, 1}$ \qquad (polarizacija)\\
$e_p = P S$ \qquad (vezan naboj) \\
$P = (\varepsilon - 1) \varepsilon_0 E = \chi \varepsilon_0 E$ \\

\subsection{Električni tok}

$I = \dv{e}{t}$ \\
$j_e = \dv{I}{S}$ \\
$\vec j_e = \rho_e \vec v$ \\
$\vec j_e = \dv{\vec D}{t}$ \qquad (premikalni tok) \\
Prvi Kirchoffov izrek: $\sum I_{\mathrm{pri}} = \sum I_{\mathrm{od}}$ v razvejišču \\
Drugi Kirchoffov izrek: $\sum U_{\mathrm{gon}} = \sum U_{\mathrm{por}}$ v zanki \medskip \\

\columnbreak

Ohmov zakon: $U = R I$ \\
$R = \zeta \frac{l}{S}$ \\
$\dd \zeta = \alpha_\zeta \zeta \dd T$ \\
$\vec E = \zeta \vec j_e$ \\
Zaporedno vezani uporniki: $R = \sum_i R_i$ \\
Vzporedno vezani uporniki: $\frac{1}{R} = \sum_i \frac{1}{R_i}$ \\
$P = U I = I^2 R = \frac{U^2}{R}$ \\
$\dv{P}{V} = \zeta j_e^2$ \medskip \\

\textbf{Izmenični tok} \\
$I = I_0 \cos \omega t = \mathrm{Re}(I_{0, \mathbb{C}} e^{i \omega t})$ \quad $I_{ef} = \frac{1}{\sqrt 2} I_0$ \\
$U = U_0 \cos(\omega t + \delta) = \mathrm{Re}(U_{0, \mathbb{C}} e^{i \omega t})$ \quad $U_{ef} = \frac{1}{\sqrt 2} U_0$ \\
$\overline P = \frac{1}{2} U_0 I_0 \cos \delta = U_\mathrm{ef} I_\mathrm{ef} \cos \delta$ \smallskip \\

Ohmov zakon za kompleksno impedanco: $U = Z I$ \\
Zaporedno vezane komponente: $Z = \sum_i Z_i$ \\
Vzporedno vezane komponente: $\frac{1}{Z} = \sum_i \frac{1}{Z_i}$ \\
$Z_R = R$ \\
$Z_C = \frac{1}{i \omega C}$ \qquad (kapacitanca) \\
$Z_L = i \omega L$ \qquad (induktanca) \smallskip \\

\textbf{Transformator}

$U_1 = -L_{11}\dv{I_1}{t} - L_{12}\dv{I_2}{t}$ \\
$U_2 = -L_{22}\dv{I_2}{t} - L_{21}\dv{I_1}{t}$ \smallskip \\

Obremenjen z uporom: $\frac{U_{\mathrm{ef}, 1}}{U_{\mathrm{ef}, 2}} =
\frac{N_1}{N_2} = \frac{I_{\mathrm{ef}, 2}}{I_{\mathrm{ef}, 1}}$ \smallskip \\

\subsection{Kondenzatorji}

$e = CU$ \\
$W_c = \frac{1}{2} C U^2 = \frac{1}{2} \frac{e^2}{C}$ \\
Ploščati kondenzator: $C = \varepsilon \varepsilon_0 \frac{S}{l}$ \\
Valjasti kondenzator: $C = 2 \pi \varepsilon \varepsilon_0 \frac{l}{\ln (r_1 / r_2)}$ \\
Krogelni kondenzator: $C = 4 \pi \varepsilon \varepsilon_0 \frac{r_1 r_2}{r_1 - r_2}$ \medskip \\

Zaporedno vezani kondenzatorji: $\frac{1}{C} = \sum_i \frac{1}{C_i}$ \\
Vzporedno vezani kondenzatorji: $C = \sum_i C_i$ \\
Polnjenje kondenzatorja: $U_c = U_0(1 - e^{-t / (RC)})$ \\
Praznjenje kondenzatorja: $U_c = U_0e^{-t / (RC)}$ \\


\section{Magnetizem}

\subsection{Magnetno polje}

$\vec F = I \vec l \times \vec B = e \vec v \times \vec B$ \\
$\vec f = \dv{\vec F}{V} = \vec j_e \times \vec B$ \smallskip \\

$\phi_m = \int \vec B \cdot \dd \vec S$ \\
$\oint \vec B \cdot \dd \vec S = 0$ \qquad (ni magnetnih monopolov) \smallskip \\

$\vec B = \mu \mu_0 \vec H$ \\
Amperov zakon: $\oint \vec H \cdot \dd \vec s = I + \frac{\partial}{\partial t}
\int \vec D \cdot \dd \vec S = I + \dv{\phi_e}{t}$ \\
Biot-Savartov zakon: $\dd \vec H = \frac{I}{4 \pi} \frac{\dd \vec l \times \vec
r}{r^3} = \frac{\dd e}{4 \pi} \frac{\vec v \times \vec r}{r^3}$ ($\vec r$ ima smer od vodnik do neke točke) \smallskip \\

$w_e = \frac{1}{2} \mu \mu_0 H^2 = \frac{1}{2} HB$ \smallskip \\

\columnbreak

\textbf{Magnetni dipol} \\
$\vec p_m = I \vec S$ \\
$\vec M = \vec p_m \times \vec B$ \\
$W_p = - \vec p_m \cdot \vec B$ \smallskip \\

\textbf{Snov v magnetnem polju} \\

Paramagnetna snov: $\mu > 1$ (malo) \\
Diamagnetna snov: $\mu < 1$ (malo) \\
Feromagnetna snov: $\mu(H) = \frac{\dd B}{\mu_0 \dd{H}} \gg 1$ \\
Diagram $B(H)$ za feromagnetne snovi je \textit{histerezna krivulja}. \smallskip \\

$M = n \langle p_{m, 1} \rangle = \dv{N}{V} \langle p_{m, 1} \rangle$ \\
$I_M = M l$ \\
$M = (\mu - 1) \frac{B_0}{\mu_0} = \chi \frac{B_0}{\mu_0}$ \smallskip \\

\subsection{Indukcija}

Faradayev zakon: $\oint \vec E \cdot \dd \vec s = - \frac{\partial}{\partial t}
\int \vec B \cdot \dd \vec S$ \\
$U_i = \dv{\phi_m}{t}$ \\
$U_i = \vec v \cdot (\vec B \times \vec l)$ \smallskip \\

Gaussov zakon, zakon o magnetnem pretoku, Amperov zakon in Faradayev zakon so osnovni zakoni elektrodinamike ali Maxwellove enačbe. \smallskip \\

\subsection{Tuljava}

$\phi_m = L I$ \\
$U_i = - L \dv{I}{t}$ \\
$W_m = \frac{1}{2} L I^2 = \frac{1}{2} \frac{\phi_m^2}{L}$ \\
Dolga tuljava: $L = \frac{\mu_0 N^2 S}{l}$ \\
Tanek toroid: $L = \frac{\mu_0 N^2 S}{2 \pi r}$ \\
Koaksialni vodnik: $L = \frac{\mu_0 l}{2 \pi} \ln(\frac{r_1}{r_2})$ \smallskip \\

Polnjenje tuljave: $I = I_0 (1 - e^{-tR/L})$ \\
Praznjenje tuljave: $I = I_0 e^{-tR/L}$ \smallskip \\

Vzajemna induktivnost: $L_{ij} =  \frac{\mu_0 N_i N_j S}{l}$ \smallskip \\

\subsection{Nihajni krog}

$\omega_0 = (LC)^{-\frac{1}{2}}$ \\
$W = W_m + W_e = \frac{1}{2} L I_0^2 = \frac{1}{2} C U_0^2$ \smallskip \\

\textbf{Dušeno nihanje} \\
$\beta = \frac{R}{2L}$ \\
$\omega_1 = \sqrt{\omega_0^2 - \beta^2}$ \\
$I = I_0 e^{-\beta t} \cos \omega_1 t$ \smallskip \\

\textbf{Vsiljeno nihanje} \\

$w = \omega / \omega_0$ \\
$\tan \delta = \frac{1 - \omega^2 LC}{\omega RC}$ \\
$\frac{I_0}{U_0 / \omega_0 L} = w / \sqrt{(1 - w^2)^2 + (\frac{2 \beta w}{\omega_0})^2}$ \smallskip \\

\vfill\null
\columnbreak

\section{Elektromagnetno valovanje}

$c_0 = \sqrt{1 / \varepsilon_0 \mu_0}$ \\
$\vec E = \vec B \times \vec c$ \\
$w = w_e + w_m = 2w_{m0} = 2w_{e0}=\varepsilon_0 E^2 = \frac{B^2}{\mu_0}$ \\
$j = w c = \varepsilon_0 c E^2$ \\
$\vec j = \vec E \times \vec H$ \qquad (Poyntingov vektor) \\
$\overline j = \frac{1}{2}\varepsilon_0 c E_0^2 = \frac{1}{2} E_0 H_0$ \smallskip \\

Vpadanje valovanja na prevodno ploščo: $p = \overline w$ \smallskip \\

Točkasti izvor: \\
$E(r, t) = E_0(r) \sin(kr - \omega t)$ \\
$E_0 \propto \frac{1}{r} \quad \quad B_0 \propto \frac{1}{r}$ \smallskip \\

Polarizator: $j = j_0 \cos^2 \vartheta$ \smallskip \\

\subsection{Elektromagnetno valovanje v koaksialnem vodniku}

$c = \sqrt{1/\varepsilon \varepsilon_0 \mu_0} = c_0 \sqrt{1/\varepsilon}$ \\
$Z_0 = \frac{U}{I} = \frac{\ln(b/a)}{2 \pi} \sqrt{\frac{\mu_0}{\varepsilon \varepsilon_0}}$ \smallskip \\

$\frac{\partial I}{\partial x} = -C_l \frac{\partial U}{\partial t} - \qty(\frac{1}{R})_l U$ \\
$\frac{\partial U}{\partial x} = -L_l \frac{\partial I}{\partial t} - R_l I$ \smallskip \\

$U_\mathrm{odb} = - U_\mathrm{vpd} \frac{Z_0 - Z}{Z_0 + Z}$ \\
$x=0: U = U_0 e^{-i \omega t}$, torej ima $Z$ nasproten predznak kot ponavadi\smallskip \\

\subsection{Valovna optika}

$n = \frac{c}{c_0}$ \\
$R = \frac{j_o}{j_v} = \left(\frac{n_1 - n_2}{n_1 + n_2}\right)^2$ \\
$T = \frac{j_p}{j_v} = \frac{4 n_1 n_2}{(n_1 + n_2)^2}$ \\

Huyghensovo načelo: vsaka točka na valovni fronti je izvir točkastega valovanja. \smallskip \\

\textbf{Tanka plast in kristalne ravnine} \\
$2nd \cos \beta = N \lambda$ \qquad (maksimumi) \\
$2nd \cos \beta = (N + \frac{1}{2}) \lambda$ \qquad (minimumi) \\
Če je število obratov faze liho, se pogoja zamenjata. \smallskip \\

\textbf{Uklonska mrežica} \\
$j = j_0 \frac{\sin^2 (N \frac{ka}{2} \sin\alpha)}{\sin^2 (\frac{ka}{2} \sin\alpha)} = j_0 \frac{\sin^2 N \delta_n}{\sin^2 \delta_n}$ \\
$a \sin \alpha = m \lambda$ \qquad (maksimumi) \smallskip \\

\textbf{Široka reža} \\
$j = j_0 \frac{\sin^2 (\frac{kb}{2} \sin \alpha)}{(\frac{kb}{2} \sin \alpha)^2} = j_0 \frac{\sin^2 \delta}{\delta^2}$ \\
$b \sin \alpha = m \lambda$ \qquad (minimumi) \\
$N$ rež: $j = j_0 \frac{\sin^2 N \delta_n}{\sin^2 \delta_n} \frac{\sin^2 \delta}{\delta^2}$

\subsection{Fotometrija}

Prostorski kot: $\dd \Omega = \frac{\dd S}{r^2}$ \\
Svetilnost: $I = \dv{P}{\Omega}$ \\
Svetlost: $B_0 = \frac{I_0}{S}$ \smallskip \\

\textbf{Absorpcija} \\
$j = j_0 e^{-\mu z}$ \\
$l_{1/2} = \frac{\ln 2}{\mu}$ \smallskip \\

\columnbreak

\textbf{Toplotno sevanje} \\
$j_\mathrm{odp} = a j_v \quad \quad j_\mathrm{abs} = (1 - a) j_v$ \\
$j^* = (1 - a) \sigma T^4$ \\
$\lambda_\mathrm{max} T = k_W$ \smallskip \\

\subsection{Geometrijska optika}

Odbojni zakon: odbojni kot je enak vpadnemu \\
Lomni zakon: $n_1 \sin \alpha = n_2 \sin \beta$ \\
Če $n_2 > n_1$, se ob odboju faza spremeni za $\pi$. \\
$\tan \alpha_\mathrm{Brew} = \frac{n_2}{n_1}$ \\
$\sin \alpha_\mathrm{tot} = \frac{n_2}{n_1}$ \smallskip \\

Planparalelna plast: $d = h \frac{\sin (\alpha - \beta)}{\cos \beta}$ \smallskip \\

\textbf{Zrcala} \\
$f = \frac{1}{2} r$ \qquad (negativna pri konveksnem zrcalu) \\
$\frac{1}{f} = \frac{1}{a} + \frac{1}{b}$ \\
$\frac{y'}{y} = \frac{b}{a}$ \qquad (povečava) \\
$\tan \alpha = \frac{y}{a}$ \qquad (zorni kot oddaljenega telesa) \smallskip \\

\textbf{Tanke leče} \\
$\frac{1}{f} = (n - 1)\qty(\frac{1}{r} + \frac{1}{r'})$ \qquad (negativna pri konkavi leči) \\
$\frac{1}{f} = \frac{1}{a} + \frac{1}{b}$ \\
$\frac{y'}{y} = \frac{b}{a}$ \qquad (povečava) \smallskip \\


\section{Fizikalne konstante}

$g = 9,81 \mathrm{\frac{m}{s^2}}$ \\
$\varkappa = 6,67408 \cdot 10^{-11} \mathrm{\frac{m^3}{kg \ s^2}}$ \smallskip \\

$r_Z = 6400 \ \mathrm{km}$ \qquad (polmer Zemlje) \\
$m_Z = 6 \cdot 10^{24} \ \mathrm{kg}$ \qquad (masa Zemlje) \\
$m_S = 2 \cdot 10^{30} \ \mathrm{kg}$ \qquad (masa Sonca) \\
$d_{ZS} = 1,5 \cdot 10^8 \mathrm{km}$ \qquad (razdalja Zemlja - Sonce) \\
$d_{ZL} = 384 \ 000 \ \mathrm{km}$ \smallskip \\

$j_0 = 10^{-12} \ \mathrm{\frac{W}{m^2}}$ \smallskip \\

$p_0 = 10^5 \ \mathrm{Pa}$ \qquad (tlak na gladini morja) \\
$c_{H_2O} = 4 \ 200 \ \mathrm{\frac{J}{kg \ K}}$ \qquad (specifična toplota vode) \\
$q_t = 334 \ \mathrm{\frac{kJ}{kg}}$ \qquad (specifična talilna entalpija vode) \\
$q_i = 2 \ 264 \  \mathrm{\frac{kJ}{kg}}$ \qquad (specifična izparilna entalpija vode) \smallskip \\

$R = 8 \ 310 \ \mathrm{\frac{J}{kmol \ K}}$ \\
$N_A = 6,02 \cdot 10^{26} \ \mathrm{1 \over kmol}$ \\
$k_B = \frac{R}{N_A} = 1,38 \cdot 10^{-23} \ \mathrm{\frac{J}{K}}$ \smallskip \\

$M_{zrak} = 29 \ \mathrm{\frac{kg}{kmol}}$ \\
$N_{p1} = 3, \quad N_{p2} = 5$ \qquad (prostorske stopnje) \\
$\kappa_1 = \frac{5}{3}, \quad \kappa_2 = \frac{7}{5}$ \smallskip 

$e_0 = 1,602 \cdot 10^{-19} \ \mathrm{As}$ \\
$\varepsilon_0 = 8,85 \cdot 10^{-12} \ \mathrm{\frac{As}{Vm}}$ \\
$\mu_0 = 4 \pi \cdot 10^{-7} \ \mathrm{\frac{Vs}{Am}}$ \\
$c_0 = 3,0 \cdot 10^8 \ \mathrm{\frac{m}{s}}$ \\
$\sigma = 5,67 \cdot 10^{-8} \ \mathrm{\frac{W}{m^2 K^4}}$ \\
$k_W = 2,90 \cdot 10^{-3} \ \mathrm{m \cdot K}$ \smallskip \\

$u = 1,66 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 931,5 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_e = 9,1 \cdot 10^{-31} \ \mathrm{kg} = 0,511 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_p = 1,673 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 938,3 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00728 u$ \\
$m_n = 1,675 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 939,6 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00866 u$ \\


\section{Trigonometrične identitete}

$\sin^2\alpha + \cos^2\alpha = 1$ \\
$\sin(\alpha \pm \beta) = \sin \alpha \cos \beta \pm \cos \alpha \sin \beta$ \\
$\cos(\alpha \pm \beta) = \cos \alpha \cos \beta \mp \sin \alpha \sin \beta$ \\
$\tan(\alpha \pm \beta) = \frac{\tan \alpha \pm \tan \beta}{1 \mp \tan\alpha \tan\beta}$ \\
$\sin 2\alpha = 2\sin\alpha \cos\alpha$ \\
$\cos 2\alpha = \cos^2\alpha - \sin^2\alpha = 2\cos^2\alpha - 1 = 1 - 2 \sin^2\alpha$ \\
$\sin \alpha + \sin \beta = 2 \sin \frac{\alpha + \beta}{2} \cos \frac{\alpha - \beta}{2}$ \\
$\sin \alpha - \sin \beta = 2 \cos \frac{\alpha + \beta}{2} \sin \frac{\alpha - \beta}{2}$ \\
$\cos \alpha + \cos \beta = 2 \cos \frac{\alpha + \beta}{2} \cos \frac{\alpha - \beta}{2} $ \\
$\cos \alpha - \cos \beta = -2 \sin \frac{\alpha + \beta}{2} \sin \frac{\alpha - \beta}{2} $ \\
$\tan \alpha \pm \tan \beta = \frac{\sin(\alpha \pm \beta)}{\cos \alpha \cos \beta}$ \smallskip

\section{Diferencialne enačbe}

$\ddot x = - \omega^2 x  \implies \frac{1}{2}m\dot x^2 + \frac{1}{2}m\omega^2x^2 = W \implies$ \\ $ x = A\sin(\omega t) + B \cos(\omega t)$ \\
$\ddot x = \omega^2 x \quad \implies \quad x = A\sinh(\omega t) + B \cosh(\omega t)$ \\ 
$\frac{1}{c^2} \frac{\partial^2 s}{\partial t^2} = \frac{\partial^2 s}{\partial x^2} \quad \implies \quad s = A \cos(k x - \omega t + \delta)$\\ \smallskip

\section{Koordinatni sistemi}

$\vec r = x \vb{\hat e}_x + y \vb{\hat e}_y +z \vb{\hat e}_z$ \qquad (kartezični koordinatni sistem)\\
$\vec r = \rho \vb{\hat e}_\rho + \varphi \vb{\hat e}_\varphi + z \vb{\hat e}_z$ \qquad (cilindrični koordinatni) \\
$\vec r = r \vb{\hat e}_r + \varphi \vb{\hat e}_\varphi + \vartheta \vb{\hat
e}_\vartheta$ \qquad (sferični koordinatni sistem) \smallskip

$\rho = \sqrt{x^2 + y^2}$ \qquad $\varphi = \arctan \frac{y}{x}$ \\
$x = \rho \cos \varphi$ \qquad \ \quad $y = \rho \sin \varphi$ \smallskip

$r = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2}$ \qquad $\varphi = \arctan \frac{y}{x}$ \qquad $\vartheta = \arccos \frac{z}{ \sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}$ \\
$x = r \sin \vartheta \cos \varphi$ \qquad $y = r \sin \vartheta \sin \varphi$ \qquad $z = r \cos \vartheta$ \smallskip

\vfill\null

\end{multicols*}
\end{document}
